\section{Grundlagen}
% Patrick - 0.5 pages
Zu Beginn ist es essentiell zu verstehen was die Denial-of-Service-Angriffen zu Grunde liegenden Konzepte und Ansätze sind. Dafür werden dazugehörige Strategien im Folgenden genauer kategorisiert. Zusätzlich sollte DoS von andersgearteten Angriffen abgegrenzt werden. Hierfür spielt nicht das physikalische Ziel, sondern viel mehr die Auswirkung auf den Endnutzer eine wichtige Rolle. In diesem Rahmen lässt sich die Gruppierung von DoS-Angriffen unter folgender Definition beschreiben:

\begin{quote}
The Denial of Service (DoS) attack is focused on making a resource (site, application, server) unavailable for the purpose it was designed.\cite{OwaspDef}
\end{quote}

Die gegebene Definition des Open Web-Application Security Project (OWASP) grenzt DoS eindeutig auf Verfahren ein, die die Verfügbarkeit einer Ressource für ihren eigentlichen Zweck unterbindet. Als zu blockierende Resource werden hierbei speziell Websites, Applikationen oder Server aufgeführt. Andere Definitionen wie die folgende halten diesen Aspekt allgemeiner:

\begin{quote}
An attack on a computer or network that prevents legitimate use of its resources.\cite{PrincetonDef}
\end{quote}

Im Vergleich zum vorherigen Statement ist die Begriffsdefinition von Forschern der Universität Princeton allgemeiner gehalten. Konkret schränkt das Statement die zu blockierende Ressource nicht genauer ein. Einzig das Ziel wird als Computer oder Netzwerk festgelegt. Mittels einer derartigen Festlegung des Begriffes kann bestimmt werden, ob ein Angriff in die Kategorie DoS fällt oder nicht. Doch wie bereits angedeutet wird auch innerhalb der Gruppe von DoS-Angriffen zwischen gewissen Aspekten unterschieden. Auf diese Klassifizierung von Denial-of-Service-Ansätzen gehen die beiden folgenden Unterkapitel genauer ein. 

\subsection{Klassifizierung}
\label{sec:class}
Um DoS-Angriffe genauer einordnen zu können benötigt es einer sinnvollen Klassifikation \cite{PrincetonDef}. Hierfür eignet sich vor allem der Aufbau der attackierten Systeme. Die an das ISO-OSI-Schichtenmodell angelehnten Kategorien stellen parallel auch die verschiedenen Ebenen für einen möglichen Angriff dar. Entsprechend der Ebene werden unterschiedliche Schwachstellen ausgemacht um die Verfügbarkeit von Ressourcen zu beschränken die wiederum von der Funktionalität dieser Schicht abhängt. Aus diesem Grund eine kurze Darstellung zu den elementaren Schichten für DoS-Angriffe sowie der daraus folgenden Auswirkungen.

\begin{description}

	\item[Anwendungen] An oberster Stelle sind Angriffe direkt gegen die Applikationsschicht zu beachten. Hierbei wird versucht ausgehend von Verwundbarkeiten oder sogar eigentliche Features die Verfügbarkeit der einzelnen Anwendung einzuschränken. Oft wird hier auf Fehler in verwendeten Bibliotheken zurück gegriffen wie z.B. libpng \cite{LibPng} um verschiedenste Anwendungen angreifen zu können. Die Auswirkungen eines solchen Angriffes beschränken sich normalerweise auf einen einzelne Anwendung. Der Rechner selbst sowie parallel laufende Applikationen bleiben weiterhin verfügbar.

	\item[Betriebssystem] Auf dieser Ebene werden Angriffe auf das einem Service zu Grunde liegende Betriebssystem gerichtet. Hierbei wird versucht Verwundbarkeiten des Betriebssystems selbst auszunutzen, um einen temporären Ausfall des Systems herbeizuführen. In Folge dessen stehen die darauf ausgeführten Anwendungen nicht mehr zur Verfügung. Dabei umfasst ein Ausfall einen Crash des kompletten Betriebssystems wie aber auch temporäres aufhalten der Datenverarbeitung durch last intensive Prozesse. 

	\item[Protokoll] Bei einem Angriff auf der Protokollschicht wird der Datenaustausch zwischen Systemen ins Ziel gefasst. Der zentrale Ansatzpunkt hierbei ist die Störung wie auch die Manipulation der Kommunikation und somit der Verbindung zweier Systeme. Ausgehend von Verwundbarkeiten der verschiedenen Protokolle oder viel mehr deren Implementierungen wird der Datenverkehr zum erliegen gebracht. Das führt zu eingeschränkter Verfügbarkeit von allen Anwendungen und Rechner die über dieses Protokoll mit dem betroffenen System kommunizieren.

	\item[Netzwerk] Auf der untersten Schicht werden Netzwerke und damit die Netzwerkgeräte selbst das Ziel des Angriffes. Wie bei anderen Schichten auch wird versucht die Datenverarbeitung der Netzwerkgeräte einzuschränken. Dies wird verursacht durch Verwundbarkeiten in den Komponenten des Netzwerks. Mit dem Ausfall des Netzwerks oder Teilnetzes sind auch die daran angeschlossenen Systeme und Anwendungen nicht mehr erreichbar.

\end{description}

Neben den bisher aufgeführten Ebenen für DoS-Angriffe auf Basis des ISO-OSI-Modells gibt es noch eine weitere wichtige Kategorie. Neben dem gezielten Angriff auf verschiedene Verwundbarkeiten von Komponenten eines Systems lässt sich noch eine weitere Methode ausmachen, um die Verfügbarkeit von Diensten einzuschränken.

\begin{description}
	\item[Datenflut] Das Senden von einer großen Menge an Daten stellt einen weitere Angriffskategorie dar, die sich über alle Schichten des ISO-OSI-Modells zieht. Diese Angriffe verfolgen die Strategie die legitime Verarbeitung von Daten und Anfragen durch das Überlasten der Hardware zu erreichen. Da ein System normalerweise nicht zwischen legitimen und maliziösen Anfragen unterscheiden kann, werden alle Daten abgearbeitet. Bei einer großen Menge führt das zu langen Wartezeiten bis hin zu Timeouts. Damit ist wiederum die Verfügbarkeit der vom Angriffsziel abhängigen Anwendungen betroffen.
\end{description}

\subsection{Ressourcen}
% Christoph - 1 page
Eine weitere Kategorisierung von Denial-of-Service-Angriffe lässt sich durch die bei einem Angriff erschöpften Ressourcen erstellen.
Vorsicht: Hier ist \textit{nicht} die gleiche "`Ressource"' gemeint wie in den Definitionen.
Viel mehr geht es um die Hilfsmittel die eine Anwendung, oder ein Server ben\"otigt um seinen Dienst anzubieten.
\begin{description}
	\item[CPU] Die CPU kann auf mehrere Arten ersch\"opft werden.
		\begin{itemize}
				\item CPU \"uberlasten\\
					In dem die CPU mit einer Aufgabe komplett ausgelastet wird kann sie keine weiteren Aufgaben mehr \"ubernehmen.
					Dies geschieht meist dann wenn keine vollst\"andige Eingaben\"uberpr\"ufung gemacht wird und der Angreifer das Programm mit \"ubergro\ss en Eingaben \"uberlasten kann.
				\item Verwaltungsaufwand\\
					Die bekannte Fork-Bomb geh\"ort zu dieser Art Angriffe.
					Dabei wird ein Unterprogramm genutzt welches sich in zwei Unterprogramme aufspaltet.
					Durch diese rekursive Definition, ist die CPU in k\"urzester Zeit rein damit besch\"aftigt die vielen gestarteten Programme zu handeln.
		\end{itemize}
	\item[Festplatte] Diese Ressource wird zumeist ersch\"opft indem die Festplatte voll geschrieben wird.
		Dies kann auch wieder bei fehlender Eingaben\"uberpr\"ufung passieren, allerdings sind etabliert Anwendungsserver vorkonfiguriert und begrenzen die erlaubte Gr\"o\ss e von Eingabewerten.\\
		Ein speziellerer Angriff auf die Festplatten-Ressource war die sogenannte "`Zip of Death"', z.\,B. 42.zip \cite{42zip}.
		Durch rekursives Verpacken kann ein erstaunlich hohes Kompressionsverh\"altnis erreicht werden.
		Das ganze Zielt auf das Verhalten von Antivirensoftware ab, welche Archive entpackte um den Inhalt auf Viren zu \"uberpr\"ufen.
		Mit dieser extra erstellten Zip-Datei wird die Antivirensoftware dazu gebracht das Tempor\"are Verzeichnis des Systems vollzuschreiben.
	\item[Virtuelle Ressource]
		Unter Virtuelle Ressourcen fallen alle k\"unstlichen Beschr\"ankungen die explizit definiert werden, insbesondere Beschr\"ankungen die nicht direkt auf Hardwaregrenzen zur\"uckzuf\"uhren sind.\\
		Aufgegriffen werden kann hier wieder die CPU.
		Diese hat zum Beispiel unter Linux ein maximales Prozesslimit.
		Damit sind Forkbombs besonders wirksam, da sie nur das maximale Prozesslimit erreichen m\"ussen um das System lahmzulegen.\\
		Gerade die Java-VM ist auf Grund ihrer Verbreitung und ihres Verhaltens ein beliebtes Ziel.
		Sobald die vordefinierte Speicherobergrenze \"uberschritten werden w\"urde beendet sie sich selbst.
		Das beendet in dem Moment alle Threads und Unterprogramme die auf dieser Java-VM gestartet waren.\\
		Ein weiteres bekanntes Beispiel ist die maximale Verbindungsanzahl in Apache.
		Hier wurde k\"unstlich die Anzahl offener HTTP-Verbindungen die Apache verarbeitet beschr\"ankt.
		Dies f\"uhrte dazu, dass mittels dem Slowloris-Angriff (siehe Kapitel Angriffe) ein Apache sehr leicht unerreichbar gemacht werden konnte.
	\item[RAM] Der Arbeitsspeicher ist auf Grund seiner geringen Gr\"o\ss e (im Gegensatz zum sekund\"aren Festplattenspeicher) besonders anf\"allig darauf ersch\"opft zu werden.
		Gerade hier ist eine sorgf\"altige Eingaben\"uberpr\"ufung bez\"uglich der Gr\"o\ss e unerleslich.
		Dabei ist sehr hilfreich, dass alle gro\ss en Anwendungsserver bereits vorkonfiguriert sind und eine maximale Obergrenze f\"ur Eingaben erzwingen.
		Java begrenzt die maximalgr\"o\ss e seiner Java-VM, auch PHP konfiguriert eine derartige Obergrenze vor.
	\item[Netzwerk] Zu guter letzt das Netzwerk welches als Ressource ersch\"opft werden kann.
		Dieses wird durch eine \"Uberbelastung unbenutzbar gemacht.
		Dabei k\"onnen sowohl die Obergrenzen eines physikalischen Anschlusses (Gigabit, 10-Gigabit) erreicht werden, als auch die Ger\"ate die diese Datenmengen verarbeiten \"uberbelastet.
		Gerade Firewalls mit komplexen Filter- und Analyse-Regeln k\"onnen schnell an ihre Grenzen kommen, sodass Pakete nicht mehr in Linespeed weitergeleitet werden.
\end{description}

